\thispagestyle{empty}
\makeatletter
\begin{center}
	\large \textbf{\@title}
\end{center} 
\makeatother

\subsection*{Streszczenie}
Praca ma na celu stworzenie programu emulującego procesor Zilog Z80. Aplikacja ta została podzielona na trzy niezależne części. Xbit to moduł upraszczający wykonywanie operacji arytmetycznych i~bitowych na liczbach binarnych. Z80emu-core jest częścią aplikacji realizującą proces emulacji. Z80emu-gui implementuje interfejs użytkownika. Aplikacja pozwala wykonać program dla procesora Z80 w~sposób ciągły lub krokowy. Interfejs użytkownika umożliwia modyfikację i~podgląd rejestrów oraz pamięci procesora.
\newline
Słowa kluczowe:
\begin{table}[!h]
\label{kluczowe}
\begin{tabular}{l l}

$\bullet$ Emulator          &  $\bullet$ Java FX \\
$\bullet$ Zilog Z80                              &       $\bullet$ Architektura 8-bitowa \\
$\bullet$ Java 8     &        \\

\end{tabular}
\end{table}

%\selectlanguage{english}
\makeatletter
\begin{center}
	\large \textbf{Zilog Z80 CPU emulator}
\end{center} 
\makeatother

\subsection*{Summary}
The aim of the thesis is to develop an emulator of Zilog Z80 CPU. The application has been divided into three independent parts. Xbit is a module that simplifies arithmetic and bit operations on binary numbers. Z80emu-core is a part of the application that implements the emulation process. Z80emu-gui constitutes the user interface. The application allows the user to perform the program in a continuous or a step-by-step way.
\newline
Keywords:

\begin{table}[!h]
\label{keyword}
\begin{tabular}{l l}

$\bullet$ Emulator          &  $\bullet$ Java FX \\
$\bullet$ Zilog Z80                              &       $\bullet$ 8-bit architecture \\
$\bullet$ Java 8     &        \\

\end{tabular}
\end{table}